梁祖堯：香港人要食返香港菜

梁祖堯是舞台劇演員，是風車草劇團的台柱，現在也是半個農夫。

疫情關係，舞台劇界幾乎停擺，風車草劇團原定三月上演的劇目《新聞小花的告白 2》延期至八月。梁把多出來的時間，投放在耽擱已久的夢想——耕田。他來新興農場幫忙，開班教學製作蕎麥麵，收費過千，自己一毫子都不袋，全用來支持農場營運。他的收穫在別處。

初下田，他錯用蠻力，弄壞了三支鋤頭，才逐漸發現適合土地和自己的力道。他看著播下的種子，思索著，應該保護好它們，還是該讓小鳥吃掉？畢竟這裡原來是牠們的家；有美好的事物，又為什麼只會和人分享？他的思考模式在改變，他的生存模式也在改變。

「我來到田野，我係搵返一種生活。」在這裡，他有一塊「實驗田」，種滿了蘿蔔和香草。吃過田裡的新鮮蔬菜，他的味蕾被重新開發：原來街市菜的味道只是一種折衷的味道。

梁祖堯卷起衣袖，赤著胳膊，戴上頭巾。這是他近來的每日裝束。記者來到的時候，他在搓揉剛做好的蕎麥粉麵糰，分出一塊給農場主人的兒子捏在手裡。農場主人的妻子笑了，「屋企都有泥膠，但佢唔係好鐘意。泥膠太黏。」

那種溫馨像濕泥裡的甜菜一樣，沉實地紮在空氣裡。這種日常，令香港對他來說有了全新的意義。梁覺得很感動，「我都不知道，自己原來咁鐘意呢個地方。」

說起耕種的挑戰，他覺得心虛，因為他不是「生產型農夫」。這段對他來說如獲至寶的另類生活，是很多人的唯一生活。「有一群好努力好用心的人默默地為我們付出了好多好多，但是他們得不到一個啱的回報。」

這種心虛、喜悅和驚奇緊緊交纏，轉化成動力，驅使他著手努力推動本地農業。

「我好希望香港人可以有機會試到香港自己的農作物。因為真係好好味。」

* * *

因疫情下田 發現自己「乜都唔識」

這不是他第一次種植，但是他第一次真正耕田。兩者的分別之大，如踩水和游水。

做了十多年天台農夫，梁一直對自己的種植技巧有一定的信心。他在天台種過米、香蕉；香蕉樹在裝滿堆肥的垃圾桶裡長起來，一年可以種出 80 個熱情果。可是下了田，梁才驚覺自己對農務的認知少得可憐。

「我發覺我原來係乜都唔識——係乜 Q 嘢都唔識。揸個鋤頭都唔識揸，工具怎麼用也唔識。以前所有覺得自己種得幾好的知識，在這裡全都要由頭學過。」

攢養起來的泥土和土地是不一樣的。

梁來到農田裡第一件做的事是收割，但讓他最感到滿足的卻是開荒，繼而復耕。走進停耕十多年的農田，一片雜草和人等身高。他向我們展示手臂上累累傷痕，都是除草時留下的。翻開土地，會看見從前用來裝載蔬菜的箱、生鏽的鐮刀。這種和前人穿越時空的連結讓梁深受感動。

「原來這裡真的有人耕種過，但一點痕跡也看不到。但我們將它復耕，重新將它變成一個可以耕種的環境，滿足感很大。好感動。」

種田如做人，「你現在願意開始的話，一切都未是太遲。」原始的體力勞動讓梁體會良多。「例如，我一心只是想要快點犁開那些土，快點開始種嘢，但原來有些事真是急不來。操之過急的時候，用錯力，我便弄壞了三支鋤頭。但那並不代表我很大力，只代表我用錯力。做每一樣嘢都有它的方法。有沒有更有效的方式，是保護到你自己，又保護到鋤頭？」

開荒以後，他便去打理一塊屬於自己的實驗田：翻泥、做堆肥、搭棚架、灌水，好像在短時間裡經歷了一場大自然的生死疲勞。

不花一段日子體會這種生生不息的循環的話，對梁來說根本不算是耕種。「你一個禮拜來得一次不如唔好來啦。每個禮拜一次，所有要做的都由其他人幫你做晒，你來到又收割，很無恥囉。」

這也是為何疫情發生後，梁才有了真正下田的時間。務農的根本，就是土地和人的相處。

* * *

香港人食香港菜 因為新鮮 因為我們是香港人

和一些老農夫聊天，他們跟梁說：「你們吃大陸菜的人，根本不會知道那些菜原本是什麼味道。」

他們說，芥蘭吃起來不是這樣的，菜心吃起來不是那樣的。梁似懂非懂。他不懂的是，「我們由細到大都未吃過他們所謂『啱味』的蔬菜，我們又怎麼可以有這個味覺去作區分呢？」

但對於「吃起來不一樣」這回事，他卻明白。「因為我自己都種過嘢。比如說蕃茄不是街市（賣的那些）的味道。因為在街市買回來的蕃茄都是催熟的嘛......綠色的時候摘下來，然後慪熟才運輸。但是如果你吃過一個樹上熟的蕃茄，你就會知道蕃茄不是這樣的味道。」

於是梁開始反思，到底我們吃的東西都是從哪裡來的？香港人愛吃、嘴刁，對食材來源卻從來沒有太大考究。

「我們香港人一年四季都吃芥蘭菜心，但是原來香港要在冬天才種到芥蘭菜心的。」所以在其他時分，我們都在吃來自大陸北方的芥蘭菜心。「這樣下來，我們每天都吃的，其實沒有一樣是來自我們家的。其實我一路在吃的那些食物，都是在依賴入口，但其實運到來已不好吃。」

根據時節吃菜，對香港人大概是個陌生的概念。對於市區的人來說，大部分食材都是一年四季都唾手可得的——這是進口食材的功勞。但這其實只是其中一個選擇。人們大可以跟隨著自己土地的生育節奏，吃當造的農作物，吃最新鮮的食材。

但說到鮮味，多數人第一時間未必想到本地菜，更常是想起到外地旅遊時，如何羨豔地吃著日本的蜜瓜和巨峰提子。

這令梁不禁想，香港又沒有這樣一種特產？「想起會覺得，『哇，我哋香港呢樣嘢真係好好味啊』這樣的？有沒有一樣原材料嘅嘢係自己生出來，然後你會覺得很掛住、很 proud of、很有香港特色的？我暫時不是很想到。可能是雞屎藤吧，但都已經不是個個識啦。而且雞屎藤不只是屬於香港，廣東都有。那麼香港有什麼？我想不起。可能這個就是問題。」

梁觀察到，別的城市或國家自我意識很強。「日本人他們一定要吃日本的米，日本的菜。韓國人要用自己的大白菜來製作泡菜。」但香港人卻沒有這樣的概念，每日三餐，吃的東西幾乎都是入口的。

「那怪不得我們沒有自己的意識，我們每一天被餵的都是不同國家的嘢。」香港的農產品自給率只有大約 2%，整體糧食自給率也大概只有一成。

特產不止是商品，還反映著一塊土地的性格，反映著在上面居住的人的性格。人與土地的聯繫，在每一個地方都獨一無二。支持香港農業，甚至去培植出香港獨有的特產，是為了更好的食材，也似乎是為了保存並延續這種特別的經驗。

* * *

「不時不食」是唯一出路

梁於 2 月上旬曾在 Facebook 專頁如誓師般宣布：「我已經決定今年主題係要大推本地農業！教大家揾好菜食，因為我實在喺田野食到太多驚為天人嘅味道。」

儘管沒有特產，香港的農產品卻依然讓他大為感動。他如數家珍般介紹著個人心水，一邊讚嘆不已：例如是冬天時樹上熟的蕃茄、剛磨好的新米、在香氣最濃郁時摘下的士多啤梨。

「哇，真係好吃到不得了。我讓我法國的甜品老師嚐過香港樹上熟的士多啤梨，他驚為天人。在他的認知裡，他覺得香港不夠冷，種不了。但又真是有機地種到——這是農夫的很多努力、知識和智慧在裡面。」

因此，對於梁來說，「自給自足」的意義不是一種恢宏的願景，而是一種覺醒，一種心態的轉變，一種對香港土地的愛。

「我們如果想要保護我們種出來的食物，或是我們的土地，我們就要從我們的飲食習慣開始，我們就要開始去想『不時不食』這件事，我們要習慣在不同的時節，吃當造的食物，這樣我們香港農業才會有機會，才會有希望。」

其他人有沒有醒過來，他說不準，但他肯定地說，「我自己是醒了。」

農業作為抗爭

香港農業自然面對很多問題，如銷售問題，如耕地問題。但從梁的言辭中可以感受到，香港農業面對的，更多時是一種心態問題。要香港人做到「不時不食」、多吃多買本地菜，為何如此困難？

「因為他們不知道。他們不是不想。」梁笑言，「我們未受精那一刻，都已經是夏天吃菜心大的啦！」即使跟朋友推廣過，朋友受落，吃本地菜也只是一次兩次的事。要讓偶爾的支持變成習慣，還有一段很長的路。

疫情爆發初期，香港出現「搶菜潮」。市民預期大陸進口的蔬菜將因疫情供應不穩，於是恐慌搶菜，大陸蔬菜價格上升，不少人轉買本地蔬菜，令香港農場的銷售量大增。但過了不久，一切已回復原狀。

「這也是香港人的另外一個習慣——就是很熱心很熱心，但時間就很短。覺得自己支持了就完了，那個滿足感是一次性的：我有做到，就可以買番大陸菜。我覺得他們不是刻意要買番大陸菜的，但（他們）不去想那個重要性。這個習慣是要培養的。我覺得遲啲大家都會記得，大家都會知道香港的菜是好好味的。」

梁的這種希望，不只是土地給予他的。「對上這 8 個月告訴我，沒有事是不可能的。你不做，那些事情就不可能。但做，就有可能。其實很浪漫的——我覺得對上 8 個月給我的能量，就好像唐吉軻德的故事。想法好像很天真，但其實只要事情是對的，而你能繼續堅持下去，你是會改變得到什麼的。」

過去大半年，香港人向世界展示了保衛家園的決心。現在運動步向沉寂，梁祖堯來到田園間，盼望守護土地，是不是這場保衛戰的延續？是不是一條新戰線？

「我不能夠代表所有的農耕者去講這句說話，但對於我自己來說，它是。」

同時，他也急著對「運動沉寂」這種說法表示不贊同。「因為我覺得它沒有沉寂到，我冇，身邊每一個人都冇。只是方式不同了，而我覺得這個方式的轉型是會令這件事更加堅固，或者更加成熟。你想想，從雨傘（運動）那幾年開始，接著去到 6 月的時候......你以為雨傘完了以後所有事情都已經沉寂，但其實不是，它在下面一路發酵、一路醞釀、一路轉化、一路成長，然後去到 6 月的時候再爆發，再轉型、再轉型。我覺得現在是進入另一個階段而已。」

他又說起朋友近日跟他聊到的墨家遊俠，眼中有種嚮往：他們會到處去幫人開田，教人種田，教人如何保護自己，怎樣築圍牆，像七武士一樣。他們永遠不攻擊他人，但他們會教人保護自己，完成任務又到下一個地方去。「他們這樣都是一種對社會的抗爭，對社會的控訴，但他們這種方法很溫柔，很有愛。」

梁也想以自己的方式去回應這個社會。「我們保護番自己的食物來源，就和我們和這個地方的連結很有關係。你認識多一點自己的土地，多認識這裡土生土長的食物、植物、動物，多認識這個地方，然後你和這個地方的情感會不同。這些對我來說是些很實質的能量......然後有了這一種能量的話，我就能走下去。」

香港到底有幾多地可以俾人種野
感覺上都係會借助大廈發展
利用高空種植為主

屌諗起captv呢段片

香港的而且確要發展返 農業同工業

手足嚟

香港土地面積1106平方公里
每公里有250英畝

每英畝農地出產，大概可應付2人的主糧需要
(無肉無奶無蛋)
即全香港土地用來種田，
樂觀計可應付55萬人主糧食

堅持到？

香港人 食祖堯菜
咁就夠了

高空種植 離島養牧 活化農地
就算唔能夠自給自足
都可以幫香港打響個農業品牌

我都真心想耕田

我都想做農夫

mr. leung

唔太現實

唯有用無限金錢買晒全球嘅野番黎

總之邊樣無就用錢解決

淨係口罩都買左幾億個黎香港

全民口罩 x 3個月

活用耕田知識，他日或成為舞台劇嘅元素之一

食還食 千其咪撚買721條撚樣啲菜

梁祖堯做嘅嘢硬係可以好令人尊敬好有心
如果香港真係可以多啲本地出產農作物就好
感覺點都乾淨過大陸

小牛農場？

真係 料理農務系

可唔可以po返原文條link唔該

左膠同農夫真係甩唔到個關係

就算冇每日150人
香港都已經冇地
重要玩低科技既農耕種植
根本唔適合香港玩呢隻

香港係應該用水耕種植
可以係工廈大量出產 做到自給自足
同時高科技農夫可以係一個高科技產業
岩哂工廈轉型

所以話農耕只係用黎俾左膠 自我感覺良好
完全冇諗到地理同其他問題
之後就邊個反佢 佢就話人反左派運動

痴撚線左膠

你地理做唔到既野
除左買可以點
大航海時代個個都靠自已
人類就冇咁進步

Yes

幫推「資訊戰」 有個痴線佬準備好晒中宣部旗下Youtuber嘅report

呢個真農夫俾 左膠搞既新菜園村 班人搞到冇水種野

被農夫社運玩死的真農夫

呢條LINK係大公 唔鐘意唔好睇
因為蘋果唔會報

其實說到底土地係一個問題
就算贏到支共 要光復香港農業都要更多土地..食左深圳去又或者廣獨咁...

推

仲有海水化淡
科研

痴線

你分到邊到出產?

要幾多地先夠種俾香港人食
一個元朗 種哂田都唔撚夠喇

睇錯沈祖堯

你用1106計係咩玩法，呢個係計晒所有地形，包括山同城市等
香港得大約4400公頃耕地=44平方公里，用你嘅計法只係供到22000人左右

學屏風樓咁起應該得

冇地方做到100%
而家香港係極度過低

好多黃農夫農場㗎

ATV黃麗梅 行快左十幾年

有自己人搞緊㗎

咪撚貪平買家農果啲菜
門口有大喇叭埋黎睇埋黎揀果款呀

俾地產商霸晒

支持

各部分都保留啲
咁會多元化啲我覺得
唔可以過度開發，農地依然需要保留
同埋認同你工廈可以做室內種植，係個gd idea

冇從，傳統農業適合地多嘅國家地區
香港真係要玩高科技農業，向上發展
但玩得哩啲，唔係話普通農夫，我哋都冇哩啲知識去發展，更加唔好講有哩啲技術後嘅成本投入

大家可唔可以幫手訂閱呢個黃圈頻道
呢個頻道主要係剪輯D藍絲
建制派議員嘅柒嘢
大家幫手訂閱CLS THX🙏🏻🙏🏻🙏🏻
打好YouTube戰線
高手紹：⬇️

你試下唔好quote成篇同埋睇下第一段

up

Push

搞死香港人就有份
我有做好多關於左膠既工作
其中一樣就係睇佢地復耕

呢班人塊田係邊到黎
佢地係要問政府租地 通常為期4年左右
4年完左 政府係有機會收番

我想問4年你可以種到乜柒
首先塊田係一大塊爛地
草係長過人
當你一個左膠機構做全職
你都起馬要幾個月時間去 修復塊地
先可以開始 去搞塊田
開埋田 你都用左半年
剩番3年半
你可以出產到幾多次 農作物?
一陣4年夠期就要收番 全部野 重頭黎過
俾香港人食? 食屎就有份

絕對同意，可惜香港無人才，莫講話推動，港豬一聽到農務就就笑鳩你耕田，仲點發展

其實香港有人搞工廈水耕
行高級路線 俾貴菜

大家支持本地農業但唔夠食係一回事
唔支持本地農業買大陸由佢死係第二回事
無人話要做到自給自足，但起碼要有本地農業唔可以死嘅覺悟

耕田呢樣野係可以好專業
問題係俾左膠搞到個名臭哂

好過靠晒中國菜先囉，又多污染
香港又有日本菜台灣菜歐美菜，多返啲本地有咩問題

香港可以獨立！

高科技就係為咗普及化...
但冇政府支持行高級路線又無可厚非...
唉

再高科技，都唔可能應付香港本地糧食需求

唔係唔搞得，
問題係目標：
高檔有機菜，有需求有得搞
想「自給自足」，無可能

光復香港農業

香港人覺得耕田=返鄉下

其實高科技農業係香港絕對有得做，咁多工廈，獨立後必推

本地農業唔可以死
本地農業 點樣可以唔死呢?
冇地 冇投術 冇人 你點保得住
喂阿哥 唔係星期6日走去元朗 玩兩野就叫耕左
耕田要7日全職做架 呢班老農夫死哂 搵邊個做?

呢個係自然淘汰既過程
你硬係要保住佢的話
就會出現龍門同蘋果既情況
就係因為佢地係 字宙唯一
做得幾差都要貼錢 保住佢

我覺得係前

答非所問

就算日後 工廈可以轉型做水耕
大量種植 我都唔睇好可以自給自足
因為呢樣野要投資好撚貴
種到出黎賣都唔係窮人食得起

其實有衝突咩
農耕同水耕同時發展無嘗不可
農耕有農耕不可或缺既地方
水耕亦有水耕既好處
唔好一開口就將農耕同左膠綁埋一齊好D
思想偏左同左到膠係兩回事黎
同埋篇文既重點係香港人要食番高質本地菜黎加重本土意識，唔好咁依賴入口
而唔係一定要100%食本土菜wo

係，就係俾大家睇下
用「全部」土地種田，都無可能自給自足
而且僅僅係餓唔死
理想少少，要有肉有菜，大概要2英畝地先可支持一個人一年需要
即係假設香港土地100%用於農牧、土質優良
可支持14萬人左右
而且無BUFFER，一天災就PK

香港農夫係咪九成都喺藍

同意
量少就要價高
最後咪又係有錢佬先食得起
就係因為香港地理問題 根本唔可能大量生產 降低價格

所以我覺得整邊樣都只係
吹水假大空 為左左膠滿足自已果套而搞

其實搞水耕電費好貴
同樣電費種大麻 好搵好多
再用種大麻既錢買鬼佬菜

玩得依啲本身都已經有錢水耕一個月電費都起碼7/8萬
以前返過

要靠晒中國菜既原因
咪就係因為平
咁個原因就唔再係 因為香港冇種田 而搞到冇菜食
呢個絕對係偽命題

講到尾都係一個錢字

咪就係好多人抱住農業響香港無得做既心態所以本土農業咪就快絕種
個個好似你咁唔諗方法改革咪無得做lor
依家有個知名度比較高既人行出黎講香港農業有得搞，只係想同大家講香港人仲可以有選擇，唔係只靠china
你覺得無用就繼續食家農啲高農藥菜啦

跟住仲可以拉埋龍門同蘋果講
已經知你咩心態

香港咁多錢都唔搞automation smart farm
嘥鳩氣啦

你直接搵佢哋買咪知

你正在回覆五毛

利用優勢走精緻農業，投入改良，像日本、台灣

未做過未支持過本土農業發展就話唔得
活豬供應不足搞到街市啲豬肉價格上升左一倍
梁祖堯講係香港無乜引以自豪既農產品
唔係要求本土農業cover全港市民食量

14年到而家本土主義掘起 好多人都想有本土嘢揀

咁你要講多D
水耕個產量同種田既分別
踢爆左膠假大空

你知唔知高質本地菜幾錢
我都唔係想屌左膠
問題係 香港小學生都知地少人多
邊到有田俾你耕呀 你知唔知要香港50%人口食到香港菜
要幾多地先夠食
出產量要高既同時 咪即係又係冇機種法 落藥去蟲
要幾大量土地同人手
香港要有土地幾多人手 先壓得到個價格
令到香港人食得起有機菜呀

香港個經濟環境同氣候都唔岩耕田既時侯
就硬係叫人復耕 ? 根本就係左派一廂情願
唔接受現實 見人地外國搞佢又搞 咁重唔係膠 ?

咪就係中國做爛左個市鬥平鬥賤，所以好多人都唔再願意用一個合理價錢購買一樣本地或外國生產既高品質貨

明明有啲合理價錢其實係俾多少少
就好似講到天價咁
基層可能負擔唔到所謂真本土貨
但起碼建立左個意識係大家度
消費唔係鬥平鬥賤

香港農業式微好大程度上因為唔夠中國賤貨鬥
但無合適耕地去令香港農業持續生存，令到未來香港人只知道香港係一個靠中國開飯既城市，缺乏香港其實有本地生產既認知，呢個又係呢一樣方式去抹殺你對香港的情感

真
好多農地都俾地產商買左等收購係到曬緊

好撚簡單既問題
你有冇咁多地 同農夫
你要幾多地先夠 香港人食

唔好撚玩喇 佢梁祖堯塊田 都唔夠佢自已一個人日日食喇

又係果d做唔到100%就冇用果d friend，我諗佢連口罩同condom都唔戴，因為唔係100%。

btw, 我狗眼看人妻我一早block左，建議大家block左佢算。

依家係講緊培養香港本土意識啊，made in hk可以加強到香港人對身份認同，本土農業夠唔夠養幾百萬人係另一回事，，即使唔夠養就唔可以發大黎搞啊？你都on9

繼續屌左膠屌無用啦

中國放棄質素 只睇量同價錢 都唔係第一日嘅事

啱呀唔通做唔到完美就完全放棄唔做咩

其實呢條友2010年果陣就好似支持本土
同LMF 個mc仁一樣 果陣有篇文講觀塘起apm 要清拆香港文化
當時大家仲淘緊寶 奶緊共
even學生都唔會覺得香港有什麼文化

多得呢個仆街政權囉
起條鳩鐵又拆左人地條菜園村
政府又係鳩咁收地，golf場又起咁柒多哂哂啲地

消費就係鬥平鬥賤
點解支那貨可以大量輸入
係因為佢夠地 可以大量出產呀
用量去壓低價錢

相反你香港地少 相對種既成本就高
再轉哂落消費者到咪貴囉 有幾難明
咪即係香港既地理 根本唔適合去俾你耕作呀
而你硬係要去搞 咁咪貴囉
賣得貴又話人唔支持你
搞到要執 又話冇人耕田

喂阿哥 飛開唔講政治問題既話
有咩國家唔需要輸入人地既貨架
支那菜又平又近 好自然會入得多
唔係窮人點食呀
你覺得剩係中產以上 個市場夠唔夠COVER 到 香港菜既成本 呀拿?

BTW
你知唔知入台灣菜重平過香港自已種
咁你重支唔支持香港自已耕田自已食

香港新界既田的確無可能供哂比全香港既人食
但係未必唔可以做到減少對中國既依賴

帶起左個潮流之後
係可以玩天台種植、家居種植、工廈水耕、
有錢啲 甚至可以同其他東南亞國家合作搞高科技農業
(我出科技你出田等等)

問題係香港人到底支唔支持香港農業
願唔願意好似交稅咁比多啲錢去買香港人既產品
大家肯支持 自然就有出口

地產霸權問題好嚴重

如果香港可以開放大麻合法
肯定又可以大賺一筆

我重新睇左次篇文
都睇唔到話要有機唔可以落農藥
淨係話要食時令菜，不時不食
時令同有機菜有關？
當然而家本土菜既gimmick 係有機，但如果農業發展到落去唔一定要沿用曬有機去做
同埋梁生話要推廣本土菜，又無逼你d咩，你唔同意咪唔好食，又有幾左膠？
本土意識不嬲唔係d咩可以用經濟黎衡量既價值，乜都用錢去睇既話黃圈不如執柒佢好過
同埋一直以黎最黑人憎既左膠都係用道德綁架其他人去跟佢地既做法，仲要欺軟怕硬，而家梁生有冇咁做？我又唔見得梁生有幾左膠

身份認同
你估以家重係工廠妹萬歲呀?
我認同香港係要有made in hk
但唔係種田囉
而係高科技 科研 晶片 同醫學

係一個冇地既地島仔到種田係咩玩法呀
支那人食咁多泰國米 唔通就對泰國有本土意識呀?
發大黎搞? 清水灣種田呀? 定沙田種田呀

如果喺超市買，係有寫低邊個農場出產

要link up到香港未來發展
我相信真香港人係會肯付出 就好似大家會搵黃店

停乜撚嘢擺呀？
立場都用蝗話

唔洗計咁多啦 有一班人只食日本菜 泰國米

俾返條link先啦

記得click入去

唔玩有機
咁同支那菜有咩分別
人地重要平過你

1.同埋梁生話要推廣本土菜
又無逼你d咩，你唔同意咪唔好食，又有幾左膠？

首先我唔反對有本地菜
但講到香港可以自給自足 呢樣我就好反感
本土菜產量少 價格貴 最後就係有錢人先食到
完全違背左派人人有份既精神
用本土出品呢幾個字 去做地理環境唔適合既事
咁重唔係左膠?

我都係果句 想問邊到可以有地去 量產到本地菜
事實就係睇到根本唔夠地 俾你地去玩
我認同係要有香港製造
但唔係種田 而係高科技產品

其實內文重點唔係要供應晒全香港人食本地菜
重點係我地唔選擇本地菜就會逐漸失去
即係繼續比共產黨吞噬

其實港共一早就有心廢棄香港自給自足既能力
農業，畜牧業，捕魚業都已經比港共搞到所餘冇幾，唔係話有冇人入行既問題，而係呢啲行業生存空間都就黎冇

高科技農業實搞到嫁 但係成本 科研 蔬果種類 銷售市場 污染 一大堆野要搞
最簡單 $30一斤生菜 你買唔買 無人補貼 最後大部分人咪仆去買中國菜

真正本土派

同意 佢就係想你完全依賴

唔係要本土100%農業自給自足
全世界亦唔見得好多地方做到
但提倡本土農業可以減少對大陸的依賴
高科技農耕同傳統農業都可以同時發展
長遠黎講係一件好事
咁都比人話左膠

根本冇人話要做到100%自給自足
推到最極端去諗梗咩都做唔到

係 why not both
要批鬥就批鬥中國為咗平 放棄質素

以前讀書好似有學過
有地方起座高塔咁款既溫室黎種菜
唔知係咪就係你所講既高空種植

香港唔係冇地
其實香港西北東北係好多地 係唔比人去種田
拎晒黎荒廢都唔比人租黎做農業

講就緊係咁講
高科技農耕 同傳統農業
既成本都係好撚高
因為係香港

傳統農業需要 大量土地 人力
同時有機少左農藥 出產成品 品質高左 但產量會少左
條數係番到
另外 香港邊到有傳統農夫? 幾千蚊個月 點做?

高科技農耕水耕 幾個人可以對成間廠既機
人力問題係解決到 但電費貴

入北區睇睇，仲有好多農地

其實你可以搵下本土研究社的棕地研究睇下
香港「唔夠地」其實係一種迷思黎

香港人口比例不斷上升
西北東北 都計劃開發緊
留俾你地耕田?
耕田好搵過起樓 4叔都變農夫喇

其實係主要不依賴中國菜，自給比率提高，唔夠就買外國菜

真係好多人唔知就係到亂up
會唔會因為小學開始就教香港地少人多有關

雖然樓上講左搞本地農業既困難 但我想講本地菜真係好撚好食
食過一次就翻唔到轉頭
以韭菜為例 中国果啲又粗又鞋 一啖食落口好似咬緊碎紙咁
但香港本土果隻韭菜幼身勁多 食落去好滑又夠哂入味 求其加少少生抽同肉碎一齊炒已經夠送兩碗飯
不過可能係班樓上班師兄咁講係小規模耕種 用料精緻 所以先好食
其實咁樣諗 本地菜又幾啱行mid high class 路線 炒起個場左

不過最後又係窮人含撚 菜都無得食

你又知唔知果D 所謂既棕地
都係一舊舊蛇型都有呀 唔係四方大平地 俾你可以種到一塊田地既黎
同時唔係有塊地就可以 俾你種野
要睇埋水利工程 環境

介紹番
呢個組織係專係搞棕地

俾幾千蚊開過間公司好似好難咁

yes
大家唔好幻想香港農業可以做到美國/泰國越南咁
一無地 二成本高 三無政府補貼
一定唔會量多價低
唯有係以高質黎取勝

將耕田同本土意識 掛勾係痴撚線
平曰有幾多 香港製造既 科技創新同產品
唔撚知 唔撚提 唔撚買
以家就走黎講 耕田係本土意識
香港人

類似啦 我都唔太熟
都係讀書果陣讀過

其實香港的樓係夠人住，但高地價政策令到樓貴到買唔起
就算佢起更多樓，都只會繼續貴落去，因為d樓係用黎炒，唔係用黎住
政府亦冇諗過農業政策，同地產商裡應外合淨係諗住起樓賺錢，根本諗過金融以外的產業發展
但一個城市發展的模式，過份單一依賴某種產業又是否健康呢

我同意 樓價貴完全係政府問題

咩野問題都好
搞掂左個政府有以後既事可以講
呢個同時係我屌左膠 既原因
呢個時侯重係到講香港菜 痴撚線
唔係唔俾你搞 你搞唔到個政府 根本乜都唔洗搞
左膠就係到轉移視線

仲有七，八十年代我地嘅製衣同鐘錶業都好出名

其實講本土農業同本土科技發展
亦唔見得有人話本土農業是唯一的本土產物
兩樣野都唔係有衝突，亦唔係敵對
兩樣野都好需要大家去支持同肯定

屌本土農業=支持木土科技發展？
唔明

仲有本地運動

大部分香港人都唔會去嗰啲地方

我覺得係你過份解讀同加左自己既偏見入去
成篇文都無話過要自給自足
我睇到既係佢話時令菜好食過而家催熟既入口菜，想將蔬菜既原本味道帶番比香港人
同時有機會既話種到屬於香港獨有既美味
講真我唔覺得佢有幾膠
我淨係覺得佢傻
不過傻得夠真夠可愛

同樣既面積
去做科研 同耕田
受益既人數已經差好遠
同時香港係高科技城市
做乜野理由要一夜回到解放前 搞低技術人力工作?

呢野樣交俾台灣去做喇
人地真係耕田專業 同有氣候環境田地去做
更係要香港種田做乜撚
呢樣我係理解唔到

都只不過係另一種對未來的想像同提倡
大家路線唔同
如果照你講法 咁成個討論區係呢個時候重討論緊其他野的人難道都是罪人？咁佢地係咩膠？
兩句唔埋就標籤人做左膠
其實抹煞好多討論空間

新鮮嘛 同埋不時不食

食物係基本 同科技本質上有唔同嘅

同問
兩樣嘢無衝突嫁喎

個重點係係如何地在不同領域去嘗試build up本土意識

唔係自給自足
咁呢樣會變成咩野既產品
係咪窮人就要食支那菜
有錢人就可以係香港種既菜

我認我係對左膠有強烈既偏見
我覺得佢地係過份理想不切實際
肓目去追求 自已左派既理念
而唔留意是否可以合理地進行

又可以鬧哂交咁

Btw想食香港菜可以喺邊度買

祖堯邨

其實香港有好多棄置咗既農地

其實冇問題
人地覺得有可能 未嘗試投資 一手一腳做出黎 嘗試發展
你覺得有機 而家申請好多初創基金，種子基金去做更多科技發展
香港其實都有人搞緊上面有人提到的高科技種植
但人地想做A，你就叫人點解唔做B，咁人地中意未試做囉，如果用市場經濟睇，如果搞唔起，市場自然會收佢皮

1. 用自給率做目標好危險，好多國家都唔會用，當你目標只係15%，都係一日ko，好自己有人會問訂15%既意義都底係邊，政府challenge你點解要提供珍貴既土地比你去達成呢個數字，呢個數字點定出來，係咪其他%就唔得，你點答？當然比香港人多一個選擇係好事，但自給呢個概念做主打係好難配合政策。反而要諗下農業係產出食物以外對社會既重要性。

2. 工廠水耕暫時係無得搞，成本太高

3. 土耕有機菜齋賣菜真係食屎，唔好講有幾重要，養唔到家揾鬼做，常規菜既turnover快，價錢唔低，反而有得做，不過講用農藥文青又唔鍾意

祖堯真係撐左本地農業好多年，respect

如果做唔起 市場自然會收佢皮架啦

上面嗰個五毛嚟㗎

唔知點解咁多人覆佢

黃色蔬菜圈
Anywhere but China嘅菜！
越南泰國台灣菜！

有d人就係咁 有人的地方就有唔同意見
想對方同意自己果套觀點 最後就爭論不休
其實了解每人有唔同立場好難咩

咩產品都有target market
咁窮人都冇錢買名牌

Btw, 呀祖喺99台有個宵夜節目

其實你有冇留意#140嗰個人呢

你講一個論點佢一定係講啲同你相反嘅嘢

你想係上網世界度搵返D日常社交既正常情況
未免有少少天真

有啲送上門

今時今日仲係到屌左膠
有d old school
而家五毛應該係興屌黃店，屌黃絲

睇睇先，唔該巴打

推廣本土農業
同左膠有乜關係

任何一個國家
都唔會完全依賴入口
被人鍊住個春袋

批評很容易
但身體力行去做一壇野出黎係好難

我想知邊班左膠問到政府租地，租左係邊
Stt租到？

做A就問你點解唔做B
做B就問你點解唔做C
非黑即白 好小學雞

會自爆

如果你唔同政府租地 係非法耕種

左膠點會買地自己種

所以而家中國都係咁
入口大國黎
大豆豬肉都要靠美國

其實喺自由市場下
香港唔係不嬲都係咁嘅咩？
依家只係講緊提供多一個選擇俾香港人
同時透過農業去build up香港人的本土意識

另外，香港科研係咪發展到，最主要原因都唔係塊地問題
無需將兩者置於對立面

科研同其他發展係無衝突， 香港人有心做，行行都可以做番本地品牌出黎， 香港咁多發展機會，睇下大家會品會放低個鍵盤，走出黎賞試。

我知道既大部份都係租私人地
私人地租約都係短但至少唔會一定收

種菜=左膠=要屌7佢地
條formula 應該係咁

唔使話有錢佬嘅
不過起碼係中產以上

香港唔係冇農產
只係好多人懶得走入新界發掘啫
而家本身好多細農場種有機菜之類
喺新界啲街市都有得賣
不過價錢走中產路線
呢種路線係香港農業唯一出路
如果講到話要自給自足就發夢都無咁早

左膠組織既問題係冇錢

同政府租 可以平到1蚊租都有

私人租 冇可能

由整理土地到 開發田地 1年半年

等埋收成 1年 都唔夠交租

條友5毛黎 見到佢係我永久封鎖左

冇錯 細農場 搞有機

產量少 質素高

但係唔走中產路線 根本冇得做

所以話 要自給自足果班左膠

係背棄緊左派既路線

其實最支持本土農業既政客係689
港獨之父並唔係浪得虛名

至少有得唔踩上店去買掛

兒登仔冇喇喇屈人左膠

可能人地係真心膠呢

又唔好乜都屌左膠先
雖然水耕產量係多同埋收成期快好多(係咁曬燈)，但係都係嗰句喺而家嘅香港都只係有錢人玩意咁，淨係啲機器本身都幾十萬，加埋一個合資格嘅場都高要求(如果真係照足)，除非政府肯有相關政策同支援鼓勵農夫轉型如果唔係好難普及
利伸返左幾個月就冇返，好撚悶

但係我覺得支持本地菜又未嚐不可啫最重要係個心態問題，起碼要令自己減少對大陸菜嘅依賴，同埋都叫建立到個身份認同嗰種自豪呀

睇地段啦
一斗種一年幾千蚊都有
要旺區交通方便就無辦法

人地都冇講過自己要行左派路線
你做咩成日幻想咁多左膠的野
然後自問自答

我真係唔知一餐半餐食本地菜又有幾咁貴到得有錢人先可以食
講到幾萬蚊一斤菜窮奢極侈咁
一餐半餐大把基層食得起啦
問題係少人提倡，又少途徑去買
而家講緊9成既街市都係得支那菜
你估d乜柒都唔理既基層師奶會唔會特登山長水遠同你搭過隔離區買菜?
當你加番大個自給率，多d地區既街市有賣本地菜，加埋好既口碑人傳人，自然會有人去幫襯，唔洗講到完全做到自給自足，比到個方便既選擇人已經有人會買
我都好撚柒憎d左膠，但睇黎我眼中既左膠同你有d唔同
而家又唔係要你身體力行去做，又無逼你去做，又唔係攪到你d咩
連對人地既設想都要妖魔化
我覺得你同d左膠真係無咩分別，將同自己意見唔同既人鬥死曬
講香港行高科技就得，就唔可以保留一個位置比農地去發展下?
一定要單一元化? 多元化會死?
你要講到咁撚現實既，我同你講係呢個港共底下你乜柒都唔洗攪，番屋企訓啦
講攪高科技講撚左咁多年，你睇撚下科學園攪撚成點先啦
講咁撚柒多stem又iot，最後咪又係呃fund既多，講
利申: engine 仔，準備乞食過世

佢幾乎每一句都有左膠呢個詞彙

自給率呢樣野對公眾係比較易宣傳
因為比到個危機感人，特別同大陸矛盾越來越大
但政策上就站唔著腳

其實香港真係唔算好高科技
睇下政府d網站同app，大眾市民對科技的認知就知

唔夠日日食同增加自給率冇衝突㗎喎，點解係要扯埋一齊黎講

其實連中國自己都做唔到自給自足
世上做到的地方係好少

Sor啊理解錯你用意
其實都冇計，新加坡都係9成靠入口，之前大馬封關都好多人驚冇嘢食走去搶，所以可以做嘅最多盡量分散唔同來源地，而香港又未必有咁多人會去耕田養豬，最多可能都係喺啲天台或者屋企有位種到嘅就盡量種下咁，不過事實上無論城邦定大城市都好難做到高比例嘅自家生產糧食

佢可能覺得要成功供應到全香港人食用先可以做

中國十幾億人，要富起來放棄農業當然唔得
近近地台灣已經好接近

而家既香港講科技得啖笑
唔關人才事
政府廢，風氣差，有人才都無用

香港獨立

你就食一餐半餐

農夫係咪可以種一條半條呀

賣唔哂 係咪又浪費呀 農夫係咪唔洗開飯呀

佢就要供應俾你地玩玩下

洗濕左個頭要投資幾多心力 同錢 去搞一個農地呀

當你搞專業化 搵班人去讀農務

讀完番黎 原來冇地搞 呢班人又點呀

係咪要因為左膠追求 既理念

而害撚死幾多人既前途都可以

多元化都要講性價比 同一樣既面積 唔做高效率水耕

走去做種田

科學園背後 係官商勾結既地產項目 你唔撚講?

起完就係 益自己友呃政府錢

有邊個唔知

現實就係你唔獨立 之後點發展都唔會變成可能

今時今日重係到講種田 痴撚線

左膠緊係唔會理 因為佢地要問政府租地去玩種田呀

其實農業搞得好可以好賺錢
中國地大物博 農業社會 都搞唔掂自己壇農業
要入口返美國
人地日本韓國d靚米，靚菜直情好少出口
留返比自己國民享受

以前香港都有元朗絲苗，依家冇曬

政府班人根本唔識IT
行會班人可以連telegram 係咩都唔識
靠佢地死得啦

我覺得講自給率呢班人

只係望緊政治問題

台灣咁多菜 又見佢講提高入口

係要玩情意結 香港出品菜田

先令我反感

香港米 又係靠泰仔

係咪又要種米呀

痴撚線

你唔用科技呢個point去反駁「左膠不應發展農業」拿？

佢塊田連自己都唔夠食 重講咩自給率

你講乜鳩呀

睇佢FB啲hashtag都可以話係暗黃嘅(我嘅標準好低)
但只送屯元天

屌，應該得我同你有共同語言
雖然我都唔鍾意班農業界左膠，但唔可以否應佢地帶起左呢十年本土農業風潮
不過菜園di,馬xx沉左之後我覺得整體氣氛更加好，大家做野踏實左

事實上真係有人種米
人地又真係種到出黎

食本地豬、菜

啲人on9根本唔知一個人食一個星期既菜
其實已經好撚大塊田
果條種田既撚樣 自己塊田都唔夠佢自己食

其實發展農業同香港獨立有咩衝突？
因為驚d人用晒時間去種田
所以就會冇時間去推翻政府

點會種唔到
但夠唔夠自已食呀
講經

地大物博係過去式來
中國一百年前已經開始玩殘東面既農地

🖐☝️黃金週需要你

笑撚到我仆街
你農夫種地賣比一個人?
一個人一餐半餐，700萬人就唔係一條半條啦
同埋呢個一餐半餐真係指好基層唔太捨得買貴菜既人
而家屋邨大把富戶大撚把人食得起
話左而家少人提倡少途徑買，你就拖撚去一條半條
你係鐘意妖魔化d事就做飽去啦
一撚早講左無話唔做得水耕，水耕同農耕本來就無衝突

科學園背後乜野事係人都知啦
係人都知既野講黎做乜柒，我提黎咪就係話唔獨立你攪高科技都係死囉
獨立左發展多少少本地農業又點解唔可行啊?
套用番你個句，未獨立，今時今日重係到講科技，痴撚線
講科技係咪就獨立到啊? 真係再屌你都曬gas
明明獨立同耕地同科技呢幾樣野就無衝突，係要妖魔化曬d事黎講
你自己對眼就淨係中意睇自己睇到既野
你慢慢非黑即白啦

你不如買黎試下好冇食

有咩好嘈姐，參考下外國做法囉

荷蘭面積約4萬1,500平方公里，只比台灣略大一些，人口更只有1,700萬出頭，如此的小國，卻是世界第二大糧食輸出國與全球最大的花卉出口國。荷蘭憑藉的是將科技與創新引入農業生產，追求單位成本極小化、產量極大化、農民賺大錢，犧牲的卻是美食文化等無形內涵。

根據荷蘭政府的資料，2017年荷蘭出口價值近920億美元的農產品，僅次於美國，遠多於德、法、義大利等鄰邦大國。

荷蘭有四分之一的土地低於海平面，先天良田不多，但靠填海造陸、發展科技溫室，如今可耕地面積達183萬公頃，全國約17萬農民。

Source: 高效率高產能 小國荷蘭打造農業奇蹟

香港就一定唔玩傳統農業啦

工業大廈密集式種菜，人造蛋人造肉誠哥一早玩緊

我唔係完全反對種田
但應該係基於現有農地同農夫合作

而唔係講埋咩提高自供率呢D假大空
呃鳩市民
香港地就係得咁多 遲下搞埋大西北 地更加買少見少
種田? 痴撚線 再講香港有經驗既農夫 唔60都70
又冇人學耕種 搞左塊田出黎點接力 點維生
班人完係唔諗現實野
農夫都係得幾千蚊個月 搵撚做咩

就係因為呢單野 搞到我好反對左膠搞既復耕

或者係某d人眼人
係香港獨立前 好多野都唔應該做 亦唔應該提倡
否則你就係左膠
你今日獵左左膠未

傳統農業唔可取，玩下marketing就ok
要做做高科技農業，外國大把科技搞urban farming

700萬人 既農地
你知唔知要幾大呀 傻閪

good example
其實有本土農業產業係好事黎
但要睇政府同政策配唔配合發展
有冇視野

我一路都表明
同一樣面積既土地
應該發展更加高效既產業

其實點解你成日幻想香港的農業要100%自給自足？

咁政府一定冇，但有心既本地農業組織應該支持大學生/中學生應該去荷蘭取經讀書，唔可以咁固步自封

咁係未即是炒樓同收租？應該冇一個行業賺錢得過做地主同炒樓

98蚊1KG
我窮閪真係食唔起
食開 金象 98蚊買到5KG
貴5倍呀 點撚樣食呀

荷蘭 如今可耕地面積達183萬公頃
香港 110,600 公頃

條友真係痴痴地線 冇啦啦標籤完人左膠跟住就自己屌得好開心 上面有巴打講得好好

人地講a 佢就話做咩唔做b
做b 佢就屌你冇可能叫你做c
做c 佢就話你而家竟然放心思係無謂野

提出種屬於香港人嘅菜有咩問題？最後有機會搵到某幾類係made in hk 特別好 有咩壞事？從來都冇國家可能完全自給自足你就係度9 屌

提出概念從來都係冇問題，佢亦都係自己去實行試下，而家佢拉撚哂全香港人後世仔抗爭主力去耕田？

最緊要係各有各做，你估個個都適合做IT 發展高科技？而家好多本土產品彈起，咩本地手工啤，酒，唔同範疇嘅香港人都嘗試帶起緊 made in hk 嘅意識，絕對係百利而無一害

做呢d 野對打低土共係冇直接作用，但都算係建立香港人意識嘅一種方法，何樂而不為？照你咁講你坐係度上連登都唔見得有咩用，你又上？

咁咪好似變咗倒退囉
邊度仲有發達城市發展農業㗎

AEON
有寫係邊個農場種

btw條友都唔知佢做乜鳩 食下菜啫

取左經都無用
本地農業組織基本上就係食funding吊命既窮撚組織
荷蘭模式係要成個產業鏈配合,佢地無咁既資源做到
而媚共既特區政府唔會比自給呢樣野發生

佢講要700萬人呀
你覆人可唔可以睇下上文下理
本身又唔係同你講緊

荷蘭係賣開花先有成條 運輸線同產業配合
先可以做到外銷

食funding吊命既窮撚組織
睇黎你都係有做過

香港本身有地種菜㗎，咪畀港共、鄉黑圈撚晒囉！

梁祖堯真係對佢改觀
睇佢個樣仲以為佢藍絲黎
點知咁黃

佢對眼望野有filter
blur到淨係得番想見到既個幾隻字

台積電廠房要幾大間呀?
人地接近世界第一呀

其實你都跟得幾貼
其實我諗好多香港市民都對農業冇咩想法，連復耕呢件事都應該唔係好多人知，支持香港本土農業的市民，老老豆豆真係唔可以話好多，又或者口講支持，但唔會親身去支持
你真係「左膠」忠實fans黎
其實你係想人現實一d?因為佢哋好唔現實？
但係你口中的左膠又真係在現實中身體力行做緊農業嘗試wo, 唔可行就自己會摺架啦，你都話佢地離地

香港搞農業晒氣啦，一來高成本，，辛苦無人入行，二來賣得貴，唔係個個食得起，去睇睇本地產品格價就知，貴外來4-5倍

你意思係唔係要班左膠讓返d田出黎比香港人搞科技？
因為班左膠令到香港搞唔到科技行業？

現有農夫都有現有農夫不足既
有種植經驗都好,佢地marketing基本上係零
點都有班人接棒
農夫要搵夠食其實可以,種田之外既帶隊,教班,幫機構搞園圃等等,時薪可以好高
不過搞到自己好鬼忙都只係同出面打工打平,又賺唔到大錢咁解
所以要好有興趣先好做呢行

呢到係討論區黎架wo
其他人唔可以加入討論？你地自己傾咁點解唔用私chat

農工業要發展 但發展呢啲 有金主肯預蝕幾年先正數嘅可能

街市所謂本地菜昆鳩你
真正本地菜價錢太貴
唔係用科技大量種
問題一 土地貴 難大量生產
問題二 科技追唔上

到工業
呢方面可行 因為多工廠
但睇輕工定重工
重工你一定要支持填海同發展大嶼山
呢點冇得傾 冇地冇重工

輕工方面要向德國日本玩quality 但根據香港人做生意 由取考到效率賺錢 最基本嘅要素唔俱備 難講

香港最啱發展新科技同研究生物 地少 又係高知識水平嘅地方先至有

荷蘭有四分之一的土地低於海平面，先天良田不多，但靠填海造陸、發展科技溫室

又唔係要香港做到第二大糧食出口國屌

唔通就係因為你口中的左膠，佢地拎晒香港的地去種菜，先搞到google唔黎香港發展？

我做既無攞過funding, 自負盈虧仲生存到
所以私底下成日笑D組織為左攞funding做埋哂D柒野

我成日幫左膠搞活動 少少熟佢地呢排玩緊乜

左膠自已 搞農地復耕 佢地自已搞 自已地種田 你咪慢慢種飽佢
我係唔會屌鳩佢地
但佢地推廣既唔係 假日農場咁簡單去玩下
而係叫人全職耕作 爭取農地 提高自給率

現階段唔講政治
你邊到黎農夫 同你全職耕田
邊到有土田去耕田
因為我有跟開一個組織 知道佢地會同政府租地耕田
個租約講緊係得4年
先唔講 等政府批果副地要搞幾多年先
4年一塊爛地 你可以種到幾多次
聽你講去左全職耕田果班友 4年之後點呀
我係覺得呢樣係唔現實 同令我好反感
我係覺得佢地害撚死人 而令我好反感

唔係搞咩獎學金，起碼做下推廣先啦。

比如我自己都有心搞農業，但細個冇資訊唔知荷蘭咁撚勁，結果走左去讀文社科

望就望班細既肯去學，學完留係荷蘭做下野，以後香港獨立之後就會有一批資深人才可以返黎香港幫手

自負盈虧 已經算好勁
講野都大聲D

果班要攞funding 既做狗咁
要陪班官做SHOW
好撚惡頂

靠山吃山，靠海吃海，之前睇到荷蘭有世界第一個海上農場

你左膠有錢賣買塊地冇人理鳩你做乜囉
但要開政府要地去耕田就係ON9呀

香港政府根本金融及地產導向，冇諗過其他產業
單一化地發展
其他工業及科技發展根本就得啖笑
特別係科技，投重金同時間去做開發
急功近利的香港商業文化，可能寧願將投資拎去炒樓好過
所以其實本土產業包括好多野
農業 創意 科技 工業都好需要政府去支持

比佢地說服到去做全職班人都唔荒好得去邊
政府地喎
諗起呢單野,有少少慘,但又係自己攞來

咁荷蘭主要係出口農產品 我又覺得冇問題
呢樣產業人地做開 成套產業鏈 有哂專業化去搞

但香港班人係半途出家 乜都冇咁話要搞
重要掛勾香港本土意職
我先反對

反全球化都嚟緊啦 倒退有咩出奇

其實而家好多時d人種田都係租私人地主塊田架wo
仲有問政府租地有咩問題？有錢佬用1蚊租粉嶺勁大塊地去打高爾夫球添
即係有錢買田先準種菜？

用高樓大廈工廠式種植有冇可能

你成日幫左膠搞活動
咁你同意左膠
咁點解你仲要幫佢地搞活動

應該係話依家太唔平衡
香港一尾靠旅遊業炒樓好唔健康，去到依家要執返啲屎

你睇返啲先進國家都有推動農業發展
只係點樣由濕鳩鄉村農地變做世界農業

日本都地少，但叫做保留到同發展得幾好
Btw 覺得香港農業要去到自給自足
啲菜係咪會研究到生得好快

要分到唔係鄉黑農場先
有冇本地黃農guide?

你呢單野堅慘
但唔怪得人
政府話明短租俾你4年
你就訓身搞 要收番真係冇得怪人
只能夠怪自已出標出得低

他們滿心歡喜地投標，並成功以月租7,000元中標。

農地租金不斷升，我不想做幫兇」。在沒有刻意抬高價錢下，結果當然是落敗，新營運者以他現時租金的2倍價錢中標。他沒有預計過有人會以月租15,000元來租農

明知自已俾人搞緊 都唔出番個好少少既價
事實係就算政府唔搞你
都未撚講鄉黑班友點搞你 班人完全冇諗過呢個問題

BTW 叫人耕田果班左膠
自已就用funding出糧俾自已
根本唔洗諗生活問題 緊係可以做理想野

條數唔係咁計，新界土地大部份係山。農業冇大範圍平地產量極之有限。

都係追求自己想要的生活模式姐
但係香港務農唔係一件容易的事係真
大環境冇咩支援

係咪唔洗搵食呀
你估我做NGO果班人呀?
全部呃funding 出糧俾自已
緊係日日可以鳩行 玩種田

Facebook 有個group 叫 green objects本地農產及農業活動分享區， 入面有唔同本地黃色農產資訊

叫人入行耕田其實OK
但至少要教人點種,水電,銷售,將來可以自己跳出來做都可以維持
教既過程算係學野人工低都可以
但係班自然農法左膠真係唔識教人

租地有咩問題?

隔離有師兄咪講左

搞農場唔係淨係種野
有長遠計劃既都唔可能唔考慮租約
真係有塊地位置好好,水源人流都有但係V ZONE黎既你仲要唔要

咁你即係靠幫左膠靠活動為生？
佢地呃funding 你做咩唔舉報比funder知？
佢地造數？定虧空公款？

唔好話支援,政府唔踩多腳搞你已經好好

你頭先又話香港要發展高科技唔可以停留響低端農業
但又要好care本土或有機農產品貴排除左窮人
咁窮人就好撚有錢買初創或高科技產品啊？
窮人用唔起高端科技點算？定大量投產下價格會降到去$1一件啊

你咁撚on9都唔洗再討論

你知唔知咩叫
扣除行政費用

剩係幫左膠搞活動 我收左皮喇
好撚多野做架

叫啲手足去耕田啦，順便鍛鍊體格，古今中外起義好多時都係靠農民。

加洲發唔發達?人地農業係佔好重喎(雖然佢唔係一個城市)

你既發達係咩定義?先進?高科技?金融服務業為主?
發達城市係舊時因為交運方便,自然變成交通樞紐
自自然然變成商業城市,自自然然發達d
農業城市,以我上面既定義去睇自然唔會及商業地區發達

一間富士康可以養你幾多人呀
你一塊田又可以養到幾多人呀
傻閪
左派唔講人人平等走去玩高價 有機菜
傻撚左? 咁重係咪左派呀
連左派自已都唔行自已路線
唔撚係左膠係咩

咁你屌個位係乜野
篇文指出問政府租地係有好多限制，所以個案主最後衰左。但唔代表問政府租地係一件冇可能的事，但需要好多資本去配合。
但問政府租地一事本身，政府肯比你租，人地又想租黎用，呢種雙方都同意的租務交易其實有咩問題

你話佢地呃人，咁佢地係點樣呃人？

佢地有話過自己係左派

你講緊無產階級，共產主義，馬克思主義果種「左」？
定愛國份子曾鈓成果種傳統左派
即係你嫌佢地唔夠「左」

點解你會話佢地係「呃」

其實大部份好似香港咁嘅世界級都市eg 東京 New York 經濟發展都好唔平衡，好多都係第三產業為主

先進國家還先進國家，但係以一個都市規模可以推動到農業發展嘅大城市真係好少 ，即係好少聽到東京菜，倫敦紅蘿蔔咁

日本都地少但都多過香港好多，香港如果真係要學佢嗰套睇怕都要鏟平郊野公園

香港農業如果要去到自給自足我諗都係發展下無土種植同埋天台種植嗰啲，農地嘅土地優先次序低過房屋太多，如果真係要增加新界農地面積肯定俾人屌

閪牛叔叔

呢啲係香港政府包括金主嘅短視加單一行業生態導致今日結果 只要冇支那人嚟 就等於大量人失業 你話幾柒廢
等於一直係涯邊 但同你講好安全 而家就係咁嘅情況 跌緊落去 冇任何安安措施救你

富士康唔係出名血汗工廠咩
佢最出名係科技代工，用極低人工請人砌部iphone出黎，仲有d重金屬污染多到嚇死人，所以先需要去環境法規落後的地方做，因為如果照顧埋環保，成本就會高。
真正賺錢的係研發的apple, 富士康呢個例子唔係高增值科技行業黎架wo, 你覺得可以應用係香港到？
叫人唔種田去做富士康

咁咪係囉 你拆返開成個加州都有啲城市係發展第三產業有啲城市係農業啦 你唔可以攞LA同Red Bluff 比啫

其實日本都好多田
特別係北海道
佢糧食自給率極高
有睇過百姓貴族就知

但其實新界有好多地放係到得個擺字

之前我已提供數字
用曬現時農地，香港只可供應10%蔬菜需求
只係菜。果、米、奶咩都無

你提供10%的蔬菜需求
其實同唔提供
在戰略、食物依賴上，其實無咩分別

好多地主都係外國, 查冊知道係邊個都搵唔到人
無熟人介紹都未必肯租
而且左膠之前霸地抗爭搞到好多地主都唔想冒險租出去,反正唔係收你好多錢

北海道=都道府縣=/=城市

你可以攞札幌比但係唔可以攞成個北海道嚟講囉

有d人的城市的定義=石屎森林
以為到到都寸草不生
就算城市都會有邊陲地帶，會有郊區
btw unban farming 呢個題目可以好深，但唔係冇可能做到，不過以香港條件好靠政策配合
因為香港的地租太貴，扼殺好多行業生存的可能性，其實唔止農業面對緊呢個問題
有d行業本身都未必算係賺大錢，賺埋賺埋都唔夠交貴租，最後全部香港人做打工奴隸就算，係咪咁樣先叫現實呢？

北海道直情可以獨立成國

同埋北海道面積大香港30倍

起碼香港連sub urban area 全部都係樓，好多地方都比urban sprawl 污染左變晒brown fields

讀地理的回憶返晒黎
去下白泥，尖鼻咀果d地方行一轉睇下，會發現好多廢車場同荒地，但又會有d田呀鐵皮屋呀同池塘，又見過有豬欄
根本而家新界d地亂到一個點，毫無規劃可言

可以利用東北丶錦田做畜牧業

大澳丶南大嶼種菜

至於橫州丶大棠
剷起佢起另一個天水圍比公屋永久居民（香港Citizen)好過

將軍澳工業做高科技產業園區

大埔工業做飲食業加工廠

葵涌長沙灣丶觀塘九龍灣丶中上環分別3個 CBD

政府主所有機關全部搬到西九龍發展區
但經濟金融相關繼續留喺中環
其他政務相關丶法律相關去長沙灣

有垂直耕作架嘛，一楝大廈30 層用晒做農地，
水耕、照燈、魚菜共生都得